港媽斥菲傭英文發音不正教壞BB 言語治療師：1歲才會發出有意思單字

本港不少父母因工作繁忙，會聘請外傭幫忙照顧小孩。有港媽日前在facebook群組發文吐苦水，指家中的菲傭英文的發音及語法不正確，教壞BB，例如「apple」讀成「啊蒲」，更謂糾正過對方，並為此罵對方亂教一通。帖文一出，網民幾乎一面倒地認為港媽苛刻，指出家傭不是老師。有言語治療師指出，嬰兒6個月大進入牙牙學語的階段，1至3歲口部肌肉和語音仍在發展階段，發音不清屬正常情況。
該名港媽在facebook群組「外傭僱主必看新聞訊息」發文呻，問是否每位外傭英文也講不好，擔心BB與家中菲傭相處時間多，會學了不正確的發音：
"其實係咪每個工人（菲）啲accent同grammar都係一擔擔？講真BB對住佢點都多過我地，我已經盡量抽時間去對返BB，講多啲野，真係好擔心會學到佢啲衰野。"

她又指，因為菲傭中英文發音不正確，曾責罵對方，更叫她不懂中文不要亂教：「上次先比我鏟佢一鑊黎，唔識講白話係到亂教。」她指，當菲傭教BB稱呼自己時，教BB「姐姐」讀「車車/啫啫」。其後又舉出教英文的例子：「Apple」讀「啊蒲/april」，「Mango」讀「炆go」，「Bath」讀「but」，
"仲有好多，多不勝數
頭先聽到佢socks讀左suck 忍唔住出post"

帖文一出引起網民熱議，有網民指出，家傭的職責不是教英文，「家傭只是做家務，正確教育小孩應請家庭教師。」也有人認為外傭算不錯，「人哋肯同你個仔玩，有興趣同佢傾計，樂觀啲咁諗你係請到好工人」，同時有人指港媽可「尊重工人姐姐口音，欣賞對方願意教自己小朋友」。
也有人指有口音是正常的，指出「個個地方都有口音」，更反問當初會通過面試：「當時有對答，你應該聽到佢口音唔岩你心水先係喎，點解你又請佢返來嘅？」另有人為發音問題給予建議，「請位英國正宗英文老師全天候睇實姐姐，一錯就糾正佢教到岩先準姐姐同少主對話」。
基督教靈實協會靈實恩光成長中心言語治療師方奕欣早前接受TOPick訪問時表示，嬰幼兒不同階段有不同的表達能力。1至3歲小朋友口部肌肉和語音仍在發展階段，發音不清屬正常情況。
6個月大：正式進入牙牙學語階段，但該階段發出的聲音未必有特定意思。
9個月大：逐漸有意識模仿家長的說話，去表達特定的意思。如發出「ba」表達爸爸或熟識的人，同時嬰兒可能會發出一些如外星話的說話練習發音的技巧。
1歲：真正發出有意思的單字，如叫得出「爸爸」、「媽媽」、「奶奶」等字詞。
1歲半起：慢慢掌握到兩個詞語的短句，如「媽媽抱」、「我食」。詞彙發展十分迅速，可能只教導一、兩次，他們已學會一些字詞。
2歲：開始能夠說稍為完整句字，如我想食麵包，我要去街街；開始發問問題，如說：「邊個？」；詞彙更豐富，懂得簡單形容詞：好多、得意、乖等。
3歲：句子愈來愈長，如「今日我同媽咪一齊去超級市場」，BB話相對也會少講，取而代之是成人的說話，例如「包包」變成「麵包」，「奶奶」變成「牛奶」。

去牛津請個英國人黎湊仔麻, 但又係想3千樓下請到

香港大部人又cheap又要求高

港媽咪又係有Chinglish口音

請菲傭定請英文老師

呢啲就真係「閪客」喇！
俾得個幾千蚊，要求人地牛津口音，屌佢老味合約有冇寫？呢啲師奶真係香港之光呀！
我仲認為你影響地區形象添，我係咪都要去投訴呀？屌你老母！

自己咁叻自己教呀嘛 又要諗埋啲縮數
呢啲女人真係肉撚酸

咪係囉，工人還工人，補習老師還補習老師，兩份工既人工都唔同啦

請鬼妹囉on9

推

我覺得工人就係BB既模範，所以已經去信白金漢宮，洽聘英女皇做我new-born daughter既保姆

佢自己口音都唔會正得去邊啦

畀多少少4皮嘢一個月請個英國婆咪冇事

睇嚟你返工係夠膽屌老細吩咐你做工作以外嘅嘢嘅人

似係嗰媽嘅英文唔掂

其實係想你唔好教佢。。